\chapter{Fondamenti di apprendimento automatico}
\label{ch:preliminary_informations}

\section{Reti neurali artificiali\label{sec:neural_networks}}

Possiamo dire che un'entità sta apprendendo se le sue prestazioni aumentano con l'esperienza che ottiene osservando ciò che la circonda.
Nel caso in cui l'entità sia un computer chiamiamo questo procedimento apprendimento automatico (machine learning).
Un computer osserva dei dati, costruisce un modello basato su di essi, e usa questo modello sia come un'ipotesi del funzionamento di ciò che lo circonda sia come un algoritmo con cui risolvere un problema.
Ci concentreremo principalmente sul caso dell'allenamento supervisionato nel quale ad ogni osservazione è associato un risultato atteso.
L'allenamento supervisionato può essere visto come uno schema che prevede un maestro che insegna ad un alunno, in questo caso un modello computazionale.
Il maestro presenta all'alunno varie istanze del problema che deve risolvere e successivamente controlla che il risultato ottenuto sia quello corretto.
Nel caso l'alunno abbia sbagliato può servirsi della risposta datagli dal maestro per correggere il proprio procedimento risolutivo.
Analogamente nel machine learning costruiamo un modello parametrizzato e lo usiamo per stimare un risultato a partire da un'istanza del problema per poi confrontarlo con quello atteso.
Osservando quali errori il modello compie possiamo modifica i parametri per mitigare o eliminare completamenti i suddetti errori.

Gran parte dei compiti risolvibili tramite l'allenamento supervisionato ricadono in due categorie fondamentali: la regressione e la classificazione.
La differenza tra le due sta nel dominio di appartenenza del risultato: nel caso della regressione è l'insieme dei numeri reali \(\mathbb{R}^d\), mentre invece quando si tratta di classificazione è un'insieme \(\mathbb{C}\) contenente le classi assegnabili all'istanza del problema.
Un esempio di regressione potrebbe essere stimare il valore di una casa date alcune informazioni su di essa.
Dall'altro lato un problema di classificazione potrebbe consistere nell'osservare la foto di un animale e determinare di che tipo di animale si tratta.

Più formalmente, definiamo le istanze del problema, che d'ora in poi chiameremo esempi, come un insieme \(\mathbb{X} = \{\bm{x}^{(1)},\bm{x}^{(2)},\ldots,\bm{x}^{(M)}\}\) di vettori a cui assoceremo l'insieme dei risultati \(\mathbb{Y} = \{\bm{y}^{(1)},\bm{y}^{(2)},\ldots,\bm{y}^{(M)}\}\) altrimenti chiamati obbiettivi.
Gli esempi sono a loro volta un insieme di caratteristiche (features), ovvero misurazioni di alcune grandezze di interesse.
Assumiamo che esista una funzione tale che \(\bm{y} = f(\bm{x})\), quello che vogliamo fare è modellare \(f\) a partire dalle coppie esempio-obbiettivo \((\bm{x}^{(i)},\bm{y}^{(i)})\).
A questo scopo definiamo uno spazio delle ipotesi \(\mathbb{H}\), un'insieme di funzioni parametriche \(h(\bm{x}; \bm{\theta})\) che riteniamo simili ad \(f\).
Definiamo il compito di apprendere la funzione \(f\) come una ricerca dell'ipotesi ottimale \(h^*(\bm{x}; \bm{\theta}^*)\) all'interno di \(\mathbb{H}\).
\`E importante notare che potremmo avere \(h^* \not\equiv f\), questa situazione può verificarsi nel caso non esista tra le ipotesi scelte una in grado di modellare \(f\) e quindi \(f \notin \mathbb{H}\).
Inoltre stiamo assumendo che metodo utilizzato per cercare all'interno di \(\mathbb{H}\) sia sempre in grado di trovare \(h^*\) anche se in pratica è raramente una certezza.
Dal momento che è molto raro riuscire a modellarla perfettamente, si parla spesso di approssimare la funzione \(f\).

Le reti neurali sono uno dei possibili metodi per definire lo spazio delle ipotesi, ma prima di parlare di esse è utile sapere da dove derivano, per poi comprende quale problema cercano di risolvere.

\subsection{Modelli lineari\label{sub:linear_models}}

I modelli lineari sono un metodo relativamente semplice per definire lo spazio delle ipotesi, e assumono che sia possibile modellare \(f\) tramite una funzione affine delle caratteristiche.
Una funzione affine è data dalla traslazione di una funzione lineare nella forma \(A(x) + b\), dove \(A\) è una qualunque funzione lineare e \(b\) è il termine che controlla di quanto essa viene traslata.

La stima del valore obbiettivo \(y\) è così calcolata da un modello lineare
\begin{equation}
  \hat{y} = \sum_{i=1}^{N} w_ix_i + b = \bm{w}^\intercal \bm{x} + b
\end{equation}
dove \(N\) è il numero di caratteristiche, \(\bm{w} \in \mathbb{R}^N\) e \(b \in \mathbb{R}\) sono i parametri del modello e insieme costituiscono \(\bm{\theta}\).
Normalmente ci riferiamo a \(\bm{w}\) come un insieme di pesi (weights).
Invece \(b\) è chiamato bias dal momento che il risultato tende a \(b\) quando il valore delle caratteristiche diventa piccolo.

\begin{figure}
  \centering
  \label{fig:linear_models}
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
    \label{fig:linear_regression}
    \begin{tikzpicture}[node/.style={thick,draw,minimum size=1.6cm}]

      % \draw (-5, -5) grid (5, 5);

      \node (y) at (2, 0) [thick] {\(\hat{y}\)};
      \node (act) at (0, 0) [node,circle] {
        {\Large \(\sum\)}
      };

      \node (dots) at (-3,-1.3) [thick] {\LARGE\vdots};
      \foreach \y/\name/\text in {0/1, 1/x1/x_1, 2/x2/x_2, 4/xn/x_N} {
        \node (\name) at ($(-3,3)-\y*(0, 1.5)$) [thick] {\(\text\)};
      }

      \graph [nodes={thick},edges={very thick}] {
        (act) -- (y);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above=2pt]{\(w_{0}\)}}] (1);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above]{\(w_1\)}}] (x1);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above]{\(w_2\)}}] (x2);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above=3pt]{\(w_N\)}}] (xn);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Regressione lineare}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.1\textwidth}
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
    \label{fig:logistic_regression}
    \begin{tikzpicture}[node/.style={thick,draw,minimum size=1cm}]

      % \draw (-5, -5) grid (5, 5);

      \node (y) at (2, 0) [thick] {\(\hat{y}\)};
      \node (act) at (0, 0) [node,circle split] {
        {\Large \(\sigma\)}
        \nodepart{lower}
        \(\sum\)
      };

      \node (dots) at (-3,-1.3) [thick] {\LARGE\vdots};
      \foreach \y/\name/\text in {0/1, 1/x1/x_1, 2/x2/x_2, 4/xn/x_N} {
        \node (\name) at ($(-3,3)-\y*(0, 1.5)$) [thick] {\(\text\)};
      }

      \graph [nodes={thick},edges={very thick}] {
        (act) -- (y);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above=2pt]{\(w_{0}\)}}] (1);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above]{\(w_1\)}}] (x1);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above]{\(w_2\)}}] (x2);
        (act) <-[stealth-,edge node={node [midway,above=3pt]{\(w_N\)}}] (xn);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Regressione logistica}
  \end{subfigure}
  \caption[Modelli lineari]{
    Le componenti di \(\bm{x}\) sono moltiplicate con il rispettivo peso e sommate tra di loro.
    Alla somma è poi applicata una funzione: per regressione logistica è la funzione logistica, invece nel caso della regressione lineare stiamo applicando la funzione identità.
  }
\end{figure}

In alcune applicazioni desideriamo stimare più di una quantità e abbiamo un numero di valori obbiettivo \(Q > 1\) che rappresentiamo con il vettore obbiettivo \(\bm{y}\).
Possiamo stimare ogni componente di \(\bm{y}\) usando \(Q\) diversi modelli lineari, ognuno con un insieme di parametri diverso.
Inoltre possiamo raccogliere i bias all'interno di un vettore e i pesi in una matrice la cui \(i\)-esima riga corrisponde al vettore \(\bm{w}\) dell'\(i\)-esimo modello lineare
\begin{equation}
  \hat{\bm{y}} = \bm{W}\bm{x} + \bm{b}
\end{equation}
dove \(\hat{\bm{y}}\) e \(\bm{b}\) sono vettori \(Q\)-dimensionali e \(\bm{W}\) una matrice \(Q \times N\) di pesi.

Quello che abbiamo appena descritto è come applicare un modello lineare ad un problema di regressione (spesso chiamato regressione lineare), tuttavia i modelli lineari possono essere utilizzati anche nell'ambito della classificazione.
Per ora ci limiteremo al caso della classificazione binaria nel quale dobbiamo scegliere tra due classi mutualmente esclusive \(C_1\) e \(C_2\).
Vogliamo stimare la probabilità che \(\bm{x}\) appartenga alla prima classe \(p(C_1 \mid \bm{x})\) e automaticamente avremo anche \(p(C_2 \mid \bm{x}) = 1 - p(C_1 \mid \bm{x})\).
Per codificare l'appartenenza dell'esempio ad una delle due classi, poniamo il valore obbiettivo \(y = 1\) se l'esempio \(\bm{x}\) appartiene alla prima classe, \(y = 0\) altrimenti.
Ancora una volta calcoliamo il risultato tramite una combinazione lineare delle componenti di \(\bm{x}\)
\begin{equation}
  \hat{y} = p(y = 1 \mid \bm{x}) = \sigma(\bm{w}^\intercal \bm{x} + b)
\end{equation}
dove \(\sigma\) è la funzione logistica \(\sigma = \frac{1}{1 + \exp(-x)}\) il cui compito è restringere il valore di \(\hat{y}\) all'intervallo \((0,1)\).
In statistica questo modello è denominato regressione logistica, anche se è pensato per risolvere problemi di classificazione e non regressione.

Esattamente come per la regressione lineare, la regressione logistica può essere estesa al caso con \(Q\) classificazioni binarie indipendenti tra loro.
Il valore obbiettivo diventa un vettore dove \(y_i = 1\) se \(\bm{x}\) appartiene alla prima classe dell'\(i\)-esima classificazione, \(y_i = 0\) altrimenti e la formula è aggiornata similmente alla regressione lineare
\begin{equation}
  \hat{\bm{y}} = \sigma(\bm{W}\bm{x} + \bm{b})
\end{equation}
dove \(\hat{\bm{y}}\) è un vettore \(Q\)-dimensionale con componenti \(\hat{y}_i = p(y_i = 1 \mid \bm{x})\).

Tuttavia una altro problema di classificazione molto comune è quello in cui si richiede di assegnare all'esempio una di \(K\) classi mutualmente esclusive.
Ancora una volta vogliamo stimare un insieme di quantità del tipo \(p(C_k \mid \bm{x})\) e vorremmo che \(\sum_{k=1}^{K} p(C_k \mid \bm{x}) = 1\).
Come in precedenza il valore obbiettivo è un vettore, ma in questo caso è un vettore \textit{one-hot} contenente tutti zeri tranne una singola entrata uguale ad uno.
Quindi se \(\bm{x}\) appartiene alla classe \(C_k\) avremo \(y = [0,\ldots,1,\ldots,0]^\intercal\) dove solo il \(k\)-esimo valore è uguale ad uno.
Per prima cosa calcoliamo un'insieme di valori
\begin{equation}
  \bm{z} = \bm{W}\bm{x} + \bm{b}
\end{equation}
e successivamente utilizziamo la funzione softmax per trasformare questi valori in una distribuzione di probabilità, rendendo il loro valore positivo e la loro somma uguale ad uno
\begin{equation}
  p(C_k \mid \bm{x}) = \text{softmax}(\bm{z})_k = \frac{\exp(z_k)}{\sum_j \exp(z_j)}
\end{equation}

\begin{figure}
  \centering
  \label{fig:multiclass_classification}
  \begin{tikzpicture}[node/.style={thick,draw,minimum size=1.6cm},rotate=90]

    % \draw (-5, -5) grid (5, 5);

    \node (dots) at (-3,-2) [thick] {\LARGE\dots};
    \foreach \y/\name/\text in {0/1, 1/x1/x_1, 2/x2/x_2, 4/xn/x_N} {
      \node (\name) at ($(-3,4)-\y*(0, 2)$) [thick] {\(\text\)};
    }

    \node (dots) at (0,-1.125) [thick] {\LARGE\dots};
    \foreach \y/\name in {0/act1, 1/act2, 3/actk} {
      \node[scale=0.75] (\name) at ($(0,3)-\y*(0, 2)$) [node,circle] {
        \(\sum\)
      };
    }

    \node (dots) at (3.75,-1.125) [thick] {\LARGE\dots};
    \foreach \y/\name/\text in {0/y1/\hat{y}_1, 1/y2/\hat{y}_2, 3/yk/\hat{y}_K} {
      \node (\name) at ($(3.75,3)-\y*(0, 2)$) [thick] {\(\text\)};
    }

    \draw[very thick] (act1) -- (y1);
    \draw[very thick] (act2) -- (y2);
    \draw[very thick] (actk) -- (yk);

    \foreach \x in {x1, x2, x2, xn, 1}
    \foreach \act in {act1, act2, actk} {
      \draw[very thick,-stealth] (\x) -- (\act);
    }

    \draw[rounded corners] (1.5, 3.5) rectangle (2.5, -3.5);
    \fill[white, rounded corners] (1.5, 3.5) rectangle (2.5, -3.5);
    \node (softmax) [anchor=center,scale=2] at (2,0) {softmax};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Classificazione con \(K\) classi mutualmente esclusive}
\end{figure}

\subsubsection{Rappresentare funzioni non lineari in \(\bm{x}\)\label{sub:non_linear_models}}

I modelli lineari descritti fino ad adesso hanno un potere espressivo limitato, potendo rappresentare solo funzioni affini.
Per potere espressivo intendiamo la capacità di un modello di approssimare una grande varietà di funzioni.

Un modo per risolvere questa limitazione è estendere \(\mathbb{H}\) perché contenga funzioni non lineari in \(\bm{x}\).
A questo scopo definiamo un'insieme di funzioni di base \(\phi_i: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}\) il cui scopo è generare nuove caratteristiche a partire da quelle contenute nel vettore \(\bm{x}\).
Successivamente possiamo riscrivere l'equazione del modello lineare perché utilizzi le nuove caratteristiche
\begin{equation}
  \hat{y} = \sum_{i=0}^{N'} w_i\phi_i(\bm{x}) = \bm{w}^\intercal \bm{\phi}(\bm{x})
\end{equation}
dove \(N'\) è numero di funzioni di base (solitamente \(N' > N\)) ed abbiamo \(w_0 = b\) e \(\phi_0 = 1\) così da ottenere un'equazione più compatta e mantenendo, allo stesso tempo, il bias.
Scegliendo delle \(\phi_i\) non lineari possiamo rendere \(\hat{y}\) non più lineare in \(\bm{x}\).
Alle volte, siccome il modello è lineare in \(\bm{w}\) e nel nuovo vettore di caratteristiche \(\bm{\phi}(\bm{x})\), si fa riferimento a questo genere di modelli come se facessero parte dei modelli lineari, anche se la funzione che essi calcolano è chiaramente non lineare.

\`E di fondamentale importanza scegliere il giusto insieme di funzioni di base che più si adatta al problema.
Se sospettiamo che la funzione che vogliamo modellare sia polinomiale nelle componenti di \(\bm{x}\) possiamo includere tra le funzioni di base l'elevazione a potenza (\(\phi_i(\bm{x})= x_j^n\)), oppure il prodotto tra due elementi (\(\phi_i(\bm{x}) = x_jx_k\)).
Un'altra scelta molto popolare, per via della sua flessibilità, è la funzione di base gaussiana
\begin{equation}
  \phi_i(\bm{x}) = \exp\left\{-\frac{\left\lVert\bm{x} - \bm{\mu}_i\right\lVert^2}{2s^2}\right\}
\end{equation}
dove \(\bm{\mu}_i\) è il ``centro'' della funzione e \(s\) è il parametro che ne definisce il raggio.
Semplicemente questa funzione cresce tanto più \(\bm{x}\) è vicino a \(\bm{\mu}_i\), mentre invece tende a zero se i due punti sono distanti tra di loro.
La distanza oltre la quale funzione tende a zero dipende da \(s\).
Sebbene si chiami ``gaussiana'' non ha per forza un'interpretazione probabilistica e nello specifico non è richiesto il termine di normalizzazione, dal momento che la funzione sarà poi moltiplicata per un parametro apprendibile \(w_i\).

\subsection{Multilayer perceptron\label{sub:mlp}}

I \gls{mlps} sono una delle tipologie di reti neurali più importanti, non solo sono ancora utilizzate tutt'oggi, ma sono alla base di molte architetture più avanzate.

Per estendere i modelli lineari, affinché potessero rappresentare funzioni non lineari in \(\bm{x}\), abbiamo sfruttato l'insieme di funzioni di base \(\phi_i(\bm{x})\) per calcolare una rappresentazione alternativa di \(\bm{x}\).
Tuttavia una lecita domanda è quali funzioni di base scegliere.
Un'opzione è ingegnerizzarle manualmente sulla base di euristiche e sulla conoscenza del problema da risolvere.
Tuttavia questo tipo di conoscenza è spesso strettamente legato al domino del problema e quindi difficilmente utilizzabile in altri ambiti.
Le reti neurali risolvono questo problema rendendo parametriche le funzioni di base, rendendo possibile selezionare, durante l'allenamento, il parametro \(\bm{\theta}\) più adatto al problema che si sta risolvendo.

\begin{figure}
  \centering
\label{fig:mlp}
\begin{tikzpicture}[node/.style={thick,draw,minimum size=1.6cm}]

    % \draw (-5, -5) grid (5, 5);

    \foreach \y/\name/\text in {0/x1/x_1, 1/x2/x_2, 2/x3/x_3, 3/x4/x_4} {
      \node (\name) at ($(-3,3)-\y*(0,2)$) [thick] {\(\text\)};
    }

    \foreach \y/\name in {0/act11, 1/act12, 2/act13, 3/act14, 4/act15} {
      \node[scale=0.75] (\name) at ($(0,4)-\y*(0,2)$) [node,circle split] {
        {\Large \(g\)}
        \nodepart{lower}
        \(\sum\)
      };
    }

    \foreach \y/\name in {0/act21, 1/act22, 2/act23} {
      \node[scale=0.75] (\name) at ($(3,2)-\y*(0,2)$) [node,circle] {
        {\Large \(\sum\)}
      };
    }

    \foreach \y/\name/\text in {0/y1/\hat{y}_1, 1/y2/\hat{y}_2, 2/y3/\hat{y}_3} {
      \node (\name) at ($(5,2)-\y*(0,2)$) [thick] {\(\text\)};
    }

    \draw[very thick] (act21) -- (y1);
    \draw[very thick] (act22) -- (y2);
    \draw[very thick] (act23) -- (y3);

    \foreach \x in {x1, x2, x3, x4}
      \foreach \act in {act11, act12, act13, act14, act15} {
        \draw[thick,-stealth] (\x) -> (\act);
      }

    \foreach \prevact in {act11, act12, act13, act14, act15}
      \foreach \act in {act21, act22, act23} {
        \draw[thick,-stealth] (\prevact) -> (\act);
      }

    \draw[dashed,very thick,red]
    let
      \n1 = {0.5}
    in
      (-3,3) +(\n1, 0) arc[radius=\n1,start angle=0,end angle=180] node[black,midway,above=5pt] {\small strato di input}
      -- +(0,-6) arc[radius=\n1,start angle=180,end angle=360] -- cycle;

    \draw[dashed,very thick,red]
    let
      \n1 = {0.8}
    in
      (0,4) +(\n1, 0) arc[radius=\n1,start angle=0,end angle=180] node[black,midway,above=5pt] {\small strato nascosto}
      -- +(0,-8) arc[radius=\n1,start angle=180,end angle=360] -- cycle;

    \draw[dashed,very thick,red]
    let
      \n1 = {0.8}
    in
      (3,2) +(\n1, 0) arc[radius=\n1,start angle=0,end angle=180] node[black,midway,above=5pt] {\small strato output}
      -- +(0,-4) arc[radius=\n1,start angle=180,end angle=360] -- cycle;
  \end{tikzpicture}
  \caption[Multilayer perceptron]{
    Un \gls{mlp} con due strati per risolvere un problema di regressione.
    In questo caso modellando una funzione \(h: \mathbb{R}^4 \rightarrow \mathbb{R}^3\).
    Tipicamente, come mostrato nella figura, viene rappresentato uno strato di input con l'unico scopo di passare i dati al primo strato nascosto.
    Esso non è un strato vero e proprio e viene escluso dal calcolo della profondità della rete.
  }
\end{figure}

Un modo di rappresentare una rete neurale è come una sequenza di applicazioni di funzioni.
Per esempio potremmo avere tre funzioni \(h^{(1)}(\bm{x})\), \(h^{(2)}(\bm{x})\) e \(h^{(3)}(\bm{x})\) e concatenandole otteniamo \(h(\bm{x}) = h^{(3)}\left(h^{(2)}\left(h^{(1)}\left(\bm{x}\right)\right)\right)\).
Chiamiamo \(h^{(1)}\) il primo strato (layer), \(h^{(2)}\) il secondo e così via.
Nel caso del \gls{mlp} vengono usati come strati dei modelli lineari che tipicamente restituiscono come risultato un vettore.
Chiamiamo la lunghezza della catena di funzioni la profondità del modello, mentre la lunghezza del vettore calcolato da uno strato la larghezza del suddetto.

Le reti neurali sono vagamente ispirate dalle neuroscienze, da qui l'aggettivo ``neurali''.
Ogni strato può essere diviso in unità, rappresentanti una funzione da vettori a scalari, che lavorano in parallelo.
Queste unità sono concettualmente simili ai neuroni biologici, ricevono un segnale da altre unità, lo accumulano e in base al segnale accumulato ne emettono a loro volta un'altro.
L'idea di disporre le unità in strati deriva dalla disposizione dei neuroni all'interno del cervello umano.
In passato la scelta delle funzioni \(f^{(i)}(\bm{x})\) ed in particolare di \(g\) erano guidate da osservazioni neuroscientifiche con lo scopo di replicare le funzioni del cervello umano.
Tuttavia oggi giorno viene fatto affidamento su concetti matematici, cercando di ottenere il risultato richiesto, anche se significa allontanarsi dal funzionamento del cervello.

Tutti gli strati, ad eccezione dell'ultimo, modellano le funzioni di base \(\phi_i(\bm{x})\) e vengono chiamati strati nascosti.
Essi sono separati tra di loro da una funzione non lineare e differenziabile \(g\) chiamata funzione di attivazione.
Il valore calcolato dallo strato e su cui è applicata \(g\) è chiamato attivazione.
La motivazione per l'aggiunta di questa funzione è da ricondursi sia alla necessità di calcolare una funzione non lineare in \(\bm{x}\), ma anche al fatto che una qualunque sequenza di applicazioni lineari è esprimibile in termini di una singola applicazione lineare equivalente.
Questo significa che senza \(g\) un qualunque \gls{mlp}, con un numero arbitrariamente grande di strati, avrebbe lo stesso potere espressivo di un modello lineare.

% MAYBE: mention some options for the function g

L'ultimo strato è lo strato di output ed è costituito da un semplice modello lineare non diverso da quelli che abbiamo descritto in precedenza.

\section{Reti neurali su grafi\label{sec:gnns}}

\begin{figure}
  \centering
  \label{fig:gnn}
  \begin{tikzpicture}[node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (1) at (0, 0) [node, darkgreen] {\(\bm{x}^{(t)}_1\)};
    \node (2) at (-4, 0) [node, blue] {\(\bm{x}^{(t)}_2\)};
    \node (3) at (-3, -3) [node, blue] {\(\bm{x}^{(t)}_3\)};
    \node (4) at (0, -4) [node, blue] {\(\bm{x}^{(t)}_4\)};
    \node (5) at (3, -3) [node, blue] {\(\bm{x}^{(t)}_5\)};
    \node (h) at (6, 0) [node] {\(\bm{h}^{(t)}_1\)};

    \graph [edge={very thick}] {
      (2) ->[red, -stealth, edge label={\(\bm{e}^{(t)}_{12}\)}] (1);
      (3) ->[red, -stealth, edge label={\(\bm{e}^{(t)}_{13}\)}] (1);
      (4) ->[red, -stealth, edge label={\(\bm{e}^{(t)}_{14}\)}] (1);
      (5) ->[red, -stealth, edge label={\(\bm{e}^{(t)}_{15}\)}] (1);
      (1) ->[-stealth, ultra thick, edge label={aggregazione}] (h);
    };

    \path[-stealth] (1) edge[red, very thick, loop above, out=135, in=45, looseness=6] node[red] {\(\bm{e}^{(t-1)}_{11}\)} (1);

  \end{tikzpicture}
  \caption[Aggiornamento dello stato interno di un nodo]{
    Ogni nodo appartenente al vicinato del destinatario (il quale potrebbe comprendere il destinatario stesso) invia un messaggio.
    Il contenuto del messaggio è influenzato dai valori situati sugli archi \(\bm{e}^{(t)}_{ij}\) e globali all'intero grafo \(\bm{g}\) (non riportato nel grafico).
    I messaggi sono poi aggregati per ottenere il nuovo stato \(\bm{h}^{(t)}_1\).
  }
\end{figure}

Un multilayer perceptron tratta le caratteristiche che compongono un esempio come se fossero indipendenti tra di loro, senza assumere alcun tipo di relazione tra di esse.
Questo va benissimo quando esse sono effettivamente indipendenti, tuttavia, se siamo a conoscenza di una relazione tra le caratteristiche è una buona idea sfruttare questa informazione.
Modificare la nostra rete neurale per tener conto della struttura dei dati può portare a diversi benefici, come la riduzione del tempo di allenamento richiesto, oppure un miglioramento delle performance del modello finale.

Quando la struttura dei dati è rappresentabile tramite un grafo possiamo modificare la nostra architettura di conseguenza ed ottenere così una \gls{gnn} \cite{GNN_model}.

Consideriamo un grafo \(G = (\mathbb{V}, \mathbb{E})\), costituito da un insieme di nodi (\(\mathbb{V}\)) e archi (\(\mathbb{E}\)).
Generalmente gli archi sono definiti su coppie di nodi (\(\mathbb{E} \subseteq \mathbb{V} \times \mathbb{V}\)).
Inoltre assumiamo, per semplicità, che il grafo sia non orientato.

Possiamo rappresentare gli archi con la matrice di adiacenza \(\bm{A} \in \mathbb{R}^{|\mathbb{V}| \times |\mathbb{V}|}\), così definita
\begin{equation}
  a_{ij} = \begin{cases}
	1 & (i,j) \in \mathbb{E} \\
    0 & (i,j) \notin \mathbb{E}
  \end{cases}
\end{equation}

Ogni nodo è descritto da un vettore \(\bm{x}_i\) e allo stesso modo possiamo associare ad ogni arco un vettore simile \(\bm{e}_{ij}\).
Inoltre potremmo avere alcune informazioni che riguardano l'intero grafo e che codificheremo ancora una volta all'interno di un vettore \(\bm{g}\).
Tutto quello che occorre sapere è che essi codificano delle informazioni riguardo ad un nodo, arco o all'intero grafo.

Le informazioni che possiamo estrapolare a proposito di un nodo non sono date soltanto dallo stesso, ma anche dai nodi a cui esso è connesso.
Prendiamo per esempio una rete sociale dove ogni nodo è un utente e gli archi rappresentano le amicizie.
Studiando gli interessi degli amici di un utente potremmo ottenere delle informazioni sui suoi di interessi.
Possiamo vedere questa operazione come il calcolo di una nuova rappresentazione che descriva ogni nodo in funzione di se stesso e dei propri vicini.
Introduciamo, a questo proposito, un nuovo tipo di strato che chiamiamo strato di message-passing il cui compito è calcolare questa rappresentazione.

Per calcolare la nuova rappresentazione (il vettore latente \(\bm{h}_i\)) di ogni nodo lo strato di message-passing genera per prima cosa una serie di messaggi \(\bm{m}_{ij}\), dove \(j\) è il nodo che manda il messaggio e \(i\) lo riceve.
Successivamente tutti i messaggi che un nodo riceve dal suo vicinato \(\mathcal{N}_i = \{j | a_{ij} = 1 \lor a_{ji} = 1\}\) sono aggregati all'interno di un singolo vettore \(\bm{m}_i\).
Infine la precedente rappresentazione \(\bm{x}_i\) del nodo e i messaggi aggregati \(\bm{m}_i\) vengono usati per calcolare il vettore latente \(\bm{h}_i\).

L'intero procedimento è riassumibile tramite le seguenti equazioni
\begin{equation}
  \label{eq:gnn}
  \begin{gathered}
    \bm{m}_{ij} = \psi\left(\bm{x}_i, \bm{x}_j, \bm{e}_{ij}, \bm{g}\right) \qquad \bm{m}_i = \underset{j \in \mathcal{N}_i}{\bigoplus} \bm{m}_{ij} \qquad \bm{h}_i = \phi\left(\bm{x}_i, \bm{m}_i\right)
  \end{gathered}
\end{equation}
dove \(\bigoplus\) è una funzione di aggregazione invariante alla permutazione, \(\psi\) è la funzione che genera i messaggi e \(\phi\) è la funzione di aggiornamento che restituisce la nuova rappresentazione del nodo.
I termini \(\psi\) e \(\phi\) possono essere una qualunque coppia di funzioni apprendibili tramite l'allenamento, per esempio due \gls{mlps}.

\`E importante che il risultato dello strato di message-passing non sia strettamente condizionato dalla permutazione dei nodi.
Se così non fosse, due grafi isomorfi tra di loro potrebbero risultare in due output diversi.
Questo è un fenomeno indesiderato poiché i due, essendo semanticamente equivalenti, dovrebbero generare dei risultati a loro volta semanticamente equivalenti.
Per questo scegliamo una funzione di aggregazione che sia invariante alla permutazione, ovvero il cui risultato sia indipendente dall'ordinamento dei nodi.
Alcune delle più popolari opzioni per \(\bigoplus\) sono la somma, la media e la massimizzazione.
Dato un grafo ed i vettori latenti ad esso associati \(\bm{h}_i\), permutando i nodi di questo grafo per poi calcolare dei nuovi vettori latenti \(\bm{h}'_i\), vorremmo che questi nuovi vettori contenessero gli stessi valori degli originali, solo permutati nella stessa maniera dei nodi.
Più formalmente la funzione rappresentata dallo strato di message-passing è definita per essere invariante alla permutazione.
Ovvero dati \(\bm{X}\) la matrice avente sull'\(i\)-esima riga il vettore \(\bm{x}_i\), \(\bm{E}\) il tensore avente all'indice \((i, j)\) il vettore \(\bm{e}_{ij}\) e \(\bm{g}\) si ha che per ogni matrice di permutazione \(\bm{P}\)
\begin{equation}
  \mathbf{F}(\bm{P}\bm{X}, \bm{P}\bm{E}\bm{P}^\intercal, \bm{g}) = \bm{P}\mathbf{F}(\bm{X}, \bm{E}, \bm{g})
\end{equation}
dove \(\mathbf{F}\) è la funzione implementata dallo strato.
A tal proposito le funzioni di message-passing e di lettura sono applicate ad ogni nodo separatamente, risultando equivarianti, così come lo sarà la loro composizione.

Se pensiamo che un singolo passo di message-passing non sia sufficiente a propagare tutte le informazione attraverso il grafo possiamo ripetere il procedimento più volte.

I vettori latenti ottenuti dall'ultimo passo di message-passing sono utilizzabili per rispondere a vari classi di domande riguardanti il grafo:

\textbf{Node classification:} in questo caso vogliamo una risposta per ogni nodo alla domanda che ci stiamo ponendo.
A questo scopo possiamo applicare ad ogni vettore latente un \gls{mlp} per assegnare ad ogni nodo una classe.
Un esempio di un problema di questo tipo è stimare se un utente, iscritto ad una rete sociale, è interessato ad un certo tipo di contenuto.

\textbf{Graph classification:} nella quale la domanda è formulata rispetto all'intero grafo.
Per questo tipo di problema calcoliamo una rappresentazione dell'intero grafo aggregando tutti i valori \(\bm{h}_i\), tramite una funzione invariante alla permutazione, e poi facciamo passare il vettore risultante attraverso un \gls{mlp}.
Per esempio se rappresentiamo con i nodi gli atomi di un composto chimico e con gli archi i loro legami, il risultato dell'aggregazione dei vettori \(\bm{h}_i\) è una rappresentazione dell'intero composto.
Potremmo utilizzare questa rappresentazione per stimare le proprietà chimiche del composto in questione.

\textbf{Link prediction:} la quale si concentra su gli archi del grafo.
Il nostro scopo potrebbe essere di associare una valore ad ogni arco, oppure di stimare l'esistenza dell'arco stesso.
In questo caso, per il generico arco \((i,j)\), sfruttiamo i vettori \(\bm{h}_i\), \(\bm{h}_j\) e \(\bm{e}_{ij}\) per stimare il risultato atteso (per esempio tramite un \gls{mlp}).
Potremmo applicare la link prediction per suggerire ad un utente della nostra rete sociale altri utenti con i quali potrebbe diventare amico.
Ogni utente è rappresentato da un nodo e possiamo stimare se esiste un collegamento tra ogni coppia di nodi, ottenendo i suggerimenti richiesti.

\subsubsection{GNNs attenzionali\label{subsub:attentional_gnns}}

Le \gls{gnns} attenzionali definiscono la funzione \(\psi\) perché generi i messaggi tenendo in considerazione solo le caratteristiche \(\bm{x}_j\) del mittente, ed utilizzano un meccanismo attenzionale come funzione di aggregazione.

Di conseguenza i vettori latenti sono così calcolati
\begin{equation}
  \label{eq:attentional_gnn}
  \begin{gathered}
    \bm{h}_i = \phi\left(\bm{x}_i, \sum_{j \in \mathcal{N}_i} \alpha(\bm{x}_i,\bm{x}_j,\bm{e}_{ij},\bm{g}) \psi(\bm{x}_j)\right)
    \end{gathered}
\end{equation}
dove \(\alpha\) è una funzione che restituisce uno scalare che chiamiamo coefficiente di attenzione.
Per prima cosa la funzione \(\alpha\) associa alla coppia di nodi \((i, j)\) un valore \(s_{ij}\) che rappresenta l'importanza del messaggio \(\bm{m}_{ij}\) rispetto al nodo \(i\).
Per esempio questi valori potrebbero essere calcolati usando un \gls{mlp}.
Successivamente applichiamo la funzione softmax ai valori \(s_{ij}\) per ottenere i coefficienti \(\alpha_{ij}\)
\begin{equation}
  \alpha_{ij} = \text{softmax}_j(s_{ij}) = \frac{\exp\left(s_{ij}\right)}{\sum_{k \in \mathcal{N}_i} \exp\left(s_{ik}\right)}
\end{equation}
Utilizzando la funzione softmax ci assicuriamo che ogni coefficiente appartenga all'intervallo \([0, 1]\) e che \(\sum_j \alpha_{ij} = 1\).
In pratica la funzione di aggregazione diventa una media pesata dai coefficienti \(\alpha\) dei messaggi, la quale dà più peso a quelli che trasportano informazioni utili al nodo \(i\).

\section{Allenamento supervisionato\label{sec:supervised_learning}}

Per ora abbiamo esplorato alcuni modelli dei usati per approssimare una funzione sconosciuta \(f\), adesso tratteremo il procedimento da svolgere durante l'allenamento e quindi come trovare \(\bm{\theta}\).

\subsection{Stima di massima verosimiglianza\label{sub:maximum_likelihood}}

Per prima cosa occorre definire un metro di paragone tra i vari \(\bm{\theta}\), per poi determinare per quale valore otteniamo l'approssimazione migliore.
A questo scopo osserviamo il compito di trovare \(\bm{\theta}\) da un punto di vista statistico, come un problema di stima parametrica.
Pensiamo all'insieme di esempi \(\mathbb{X} = \{\bm{x}^{(1)},\ldots,\bm{x}^{(M)}\}\) come un insieme di valori campionati, indipendentemente l'uno dall'altro, dalla distribuzione generatrice dei dati \(p_{\text{data}}(\mathbf{x})\)\footnote{In questo caso \(\mathbf{x}\) è una variabile aleatoria che prende come valori dei vettori} a noi sconosciuta.
Sia \(p_{\text{model}}(\mathbf{x}; \bm{\theta})\) un insieme di distribuzioni di probabilità parametrizzate da \(\bm{\theta}\).
Il valore \(p_{\text{model}}(\bm{x}; \bm{\theta})\) è quindi una stima della vera probabilità \(p_{\text{data}}(\bm{x})\).
Scegliamo di stimare \(\bm{x}\) usando la massima verosimiglianza che definiamo così
\begin{align}
  \bm{\theta}_{\text{ML}} & = \argmax_{\bm{\theta}} p_{\text{model}}(\mathbb{X}; \bm{\theta})\\
  & = \argmax_{\bm{\theta}} \prod_{i=1}^{M} p_{\text{model}}(\bm{x}^{(i)}; \bm{\theta})
\end{align}
dove \(\bm{\theta}_{\text{ML}}\) è la stima del parametro \(\bm{\theta}\) che troviamo tramite il processo di allenamento, che tuttavia potrebbe essere diversa da \(\bm{\theta}^*\).
Questo prodotto di probabilità presenta alcuni inconvenienti, tra cui il rischio di incorrere in un underflow numerico.
\`E possibile ottenere un problema di ottimizzazione equivalente applicando il logaritmo alla verosimiglianza
\begin{equation}
  \bm{\theta}_{\text{ML}} = \argmax_{\bm{\theta}} \sum_{i=1}^{M} \log p_{\text{model}}(\bm{x}^{(i)}; \bm{\theta})
\end{equation}
Questa operazione mantiene invariato il risultato dell'\(\argmax\), ma trasforma la produttoria in una meno problematica sommatoria.
Inoltre, visto che l'\(\argmax\) non cambia se scaliamo la funzione a cui è applicato, possiamo dividere il tutto per \(M\).
Così facendo possiamo riscrivere l'espressione in termini del suo valore atteso con rispetto alla distribuzione empirica \(\hat{p}_{\text{data}}\) calcolata dagli esempi di allenamento
\begin{equation}
  \bm{\theta}_{\text{ML}} = \argmax_{\bm{\theta}} \mathbb{E}_{\mathbf{x} \sim \hat{p}_{\text{data}}}\log p_{\text{model}}(\bm{x}; \bm{\theta})
\end{equation}
Massimizzare questo valore è equivalente al cercare di rendere la distribuzione del modello uguale a quella empirica \(\hat{p}_{\text{data}}\).
Idealmente vorremmo modellare la vera distribuzione generatrice dei dati \(\hat{p}_{\text{data}}\) che però non abbiamo modo di osservare direttamente.

Nel caso dell'allenamento supervisionato siamo, tuttavia, interessati a modellare una probabilità condizionale \(P(\bm{y} \mid \bm{x})\), per stimare \(\bm{y}\) a partire da \(\bm{x}\).
Fortunatamente la stima di massima verosimiglianza è facilmente modificabile per far fronte a questa esigenza
\begin{align}
  \bm{\theta}_{\text{ML}} & = \argmax_{\bm{\theta}} p_{\text{model}}(\bm{Y} \mid \bm{X}; \bm{\theta})\\
  & = \argmax_{\bm{\theta}} \sum_{i=1}^{M} \log p_{\text{model}}(\bm{y}^{(i)} \mid \bm{x}^{(i)}; \bm{\theta})\\
  & = \argmax_{\bm{\theta}} \mathbb{E}_{\mathbf{x},\mathbf{y} \sim \hat{p}_{\text{data}}}\log p_{\text{model}}(\bm{y} \mid \bm{x}; \bm{\theta})
\end{align}
dove \(\bm{X}\) rappresenta l'insieme di tutti gli esempi e \(\bm{Y}\) l'insieme di tutti gli obbiettivi.

Solitamente nel campo delle reti neurali si parla di minimizzare una funzione di errore o costo \(J(\bm{\theta})\) che definiamo come l'inverso del logaritmo della verosimiglianza
\begin{equation}
  \label{eq:negative_log_likelihood}
  J(\bm{\theta}) = - \mathbb{E}_{\mathbf{x},\mathbf{y} \sim \hat{p}_{\text{data}}}\log p_{\text{model}}(\bm{y} \mid \bm{x}; \bm{\theta})
\end{equation}

Abbiamo quindi ottenuto una formula generale per allenare i nostri modelli, occorre solamente definire la distribuzione di probabilità più adatta al problema e poi minimizzare il risultato con rispetto a \(\bm{\theta}\).

Qui di seguito descriviamo le distribuzioni normalmente utilizzate per la regressione e la classificazione.

Nel caso della regressione consideriamo il valore obbiettivo come la somma tra una funzione deterministica (che stimeremo tramite il nostro modello) e del rumore gaussiano
\begin{equation}
  y = \hat{y} + \epsilon
\end{equation}
dove \(\epsilon\) è una variabile aleatoria gaussiana con media zero e precisione \(\beta\).
In questo modo possiamo tenere conto di alcuni errori di misurazione che potrebbero verificarsi durante la rilevazione di \(y\).
A questo punto possiamo definire la distribuzione di probabilità come \(p(y \mid \bm{x}; \bm{\theta}) = \mathcal{N}(y; \hat{y}, \beta^{-1})\).

Possiamo riscrivere l'\cref{eq:negative_log_likelihood} in questo modo
\begin{align}
  -\sum_{i=1}^{M} \log p_{\text{model}}(y^{(i)} \mid \bm{x}^{(i)}; \bm{\theta}) & = -\sum_{i=1}^{M} \log \left(\frac{\beta}{\sqrt{2\pi}}\exp\left\{-\frac{\beta}{2}(y^{(i)} - \hat{y}^{(i)})^2\right\}\right)\\
  & = -\sum_{i=1}^{M} \left\{\log \beta - \log (2\pi)^{\frac{1}{2}} - \frac{\beta}{2}(y^{(i)} - \hat{y}^{(i)})^2\right\}\\
  & = \frac{M}{2} \log (2\pi) - M \log \beta + \frac{\beta}{2}\sum_{i=1}^{M} \left\{(y^{(i)} - \hat{y}^{(i)})^2\right\}
\end{align}
e infine, eliminando i termini che non dipendono dalla stima del modello e dividendo per il numero di esempi, otteniamo la seguente funzione di costo
\begin{equation}
  J(\bm{\theta}) = \text{MSE}(\bm{\theta}) = \frac{1}{M}\sum_{i=1}^{M} \left(\hat{y}^{(i)} - y^{(i)}\right)^2
\end{equation}
denominata errore quadratico medio (mean squared error).
Ovviamente l'errore quadratico medio è generalizzabile al caso con due o più valori obbiettivo
\begin{equation}
  J(\bm{\theta}) = \text{MSE}(\bm{\theta}) = \frac{1}{M}\sum_{i=1}^{M} \left\lVert\hat{\bm{y}}^{(i)} - \bm{y}^{(i)}\right\rVert^2
\end{equation}

Ora consideriamo il caso della classificazione binaria nel quale interpretiamo \(\hat{y}\) come la probabilità condizionale \(p(C_1 \mid \bm{x})\) e con \(p(C_2 \mid \bm{x})\) data da \(1 - \hat{y}\).
Questa distribuzione di probabilità non è altro che una distribuzione binomiale nella forma \(p(y \mid \bm{x}; \bm{\theta}) = \hat{y}^y \left(1 - \hat{y}\right)^{1-y}\).
E la funzione di costo data dall'inverso del logaritmo della verosimiglianza è riconducibile all'entropia incrociata nella forma
\begin{equation}
  J(\bm{\theta}) = -\sum_{i=0}^{M} \left\{y^{(i)}\log \hat{y}^{(i)} + \left(1 - y^{(i)}\right) \log\left(1 -\hat{y}^{(i)}\right)\right\}
\end{equation}
Da notare che in questa formula non esiste un'analogo del termine \(\beta\) perché assumiamo che le classi obbiettivo siano correttamente assegnate agli esempi.

Passiamo al caso con \(K\) classificazioni lineari, dove usiamo \(K\) classificatori in parallelo per stimare il vettore \(\bm{y}\) tale che \(\bm{y}_k = 1\) se l'esempio appartiene alla classe \(C_k\).
Se assumiamo che le \(K\) classificazioni siano indipendenti, dato \(\bm{x}\), otteniamo la seguente distribuzione di probabilità
\(p(\bm{y} \mid \bm{x}; \bm{\theta}) = \prod_{k=1}^{K} \left\{\hat{y}_k^{y_k} \left(1 - \hat{y}_k\right)^{y_k}\right\}\)
e funzione di costo
\begin{equation}
  J(\bm{\theta}) = -\sum_{i=0}^{M}\sum_{k=1}^{K} \left\{y_k^{(i)}\log \hat{y}_k^{(i)} + \left(1 - y_k^{(i)}\right) \log\left(1 -\hat{y}_k^{(i)}\right)\right\}
\end{equation}

Infine consideriamo il problema della classificazione con \(K\) classi mutualmente esclusive.
Il vettore obbiettivo ha come componenti tutti zeri tranne per l'entrata \(y_k\), che ha valore 1, quando \(\bm{x}\) appartiene alla \(k\)-esima classe.
Interpretiamo i risultati del modello come \(\hat{y}_k = p(y_k = 1 \mid \bm{x})\) generando la seguente funzione di costo
\begin{equation}
  J(\bm{\theta}) = -\sum_{i=0}^{M}\sum_{k=1}^{K} \left\{y_k^{(i)}\log \hat{y}_k^{(i)}\right\}
\end{equation}

\subsection{Discesa del gradiente\label{sub:gradient_descent}}

Abbiamo definito un metodo per confrontare, tra di loro, i possibili valori dei parametri, ma fino ad ora abbiamo trascurato un passo fondamentale del procedimento, ovvero come navigare lo spazio delle ipotesi alla ricerca del valore \(\bm{\theta}\) che minimizzi \(J(\bm{\theta})\).

Per prima cosa consideriamo una funzione \(y = f(x)\) con \(x,y \in \mathbb{R}\) e denotiamo la sua derivata con \(f'(x)\) oppure \(\diff{y}{x}\).
La derivata ci dice come cambia il valore della funzione in seguito ad un piccolo cambiamento di \(x\): \(f(x + \epsilon) \approx f(x) + \epsilon f'(x)\).
Possiamo usare questa informazione per modificare \(x\) in modo da ottenere un piccolo miglioramento in \(y\).

Il segno della derivata indica in quale direzione spostarsi per far crescere il valore della funzione.
Quindi muovendoci nella direzione opposta anche il risultato sarà opposto, ovvero la funzione decrescerà.
Può formalmente possiamo scrivere \(f(x - \epsilon \text{segno}(f'(x))) < f(x)\) per un valore abbastanza piccolo di \(\epsilon\).
Questa tecnica si chiama discesa del gradiente e consiste nel minimizzare la funzione \(f(x)\) muovendo poco alla volta il punto \(x\) nella direzione opposta del segno della derivata.

Quando \(f'(x) = 0\), la derivata non fornisce nessuna informazione sulla direzione nella quale muovere \(x\).
Questi punti dove \(f'(x) = 0\) sono denominati punti stazionari.
Un punto stazionario \(x'\) è un minimo locale se \(\exists \epsilon > 0\) tale che \(f(x') \leq f(x) \;\;\; \forall x \in (x' - \epsilon, x' + \epsilon)\) e contrariamente è un massimo locale se \(\exists \epsilon > 0\) tale che \(f(x') \geq f(x) \;\;\; \forall x \in (x' - \epsilon, x' + \epsilon)\).
I punti stazionari che non sono né minimi né massimi locali sono chiamati punti di sella.

Per minimizzare la funzione vorremmo trovare \(x'\) tale che \(f(x') \leq f(x) \;\;\; \forall x \in \mathbb{X}\) dove \(\mathbb{X}\) è l'intero dominio della funzione.
In pratica un tale punto è estremamente difficile da trovare se, come nella maggior parte dei casi, \(f\) è multidimensionale.
Quindi solitamente ci accontentiamo di trovare un punto che minimo locale per \(f\).

Solitamente vogliamo minimizzare una funzione di più variabili \(f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}\).
Quando abbiamo a che fare con funzioni in più variabili dobbiamo far uso del concetto di derivata parziale.
La derivata parziale \(\diffp{f(\bm{x})}{{x_i}}\) misura come \(f\) cambia in risposta ad un piccolo cambiamento di \(x_i\) e mantenendo le altre variabili costanti.
Il gradiente generalizza il concetto di derivata quando si va ad effettuare la derivazione rispetto ad un vettore.
Esso è un vettore contenete tutte le derivate parziali e che indichiamo con \(\nabla_{\bm{x}}f(\bm{x})\).

Similmente al segno della derivata, il gradiente indica la direzione nella quale la funzione cresce più rapidamente.
Invertendone il verso, moltiplicando per \(-1\), otteniamo, invece, la direzione in cui diminuisce più rapidamente.
Usiamo questa informazione per aggiornare iterativamente il punto \(\bm{x}\)
\begin{equation}
  \label{eq:gradient_descent}
  \bm{x}^{(t+1)} = \bm{x}^{(t)} - \eta\nabla_{\bm{x}}f(\bm{x}^{(t)})
\end{equation}
dove \(\eta\) è il tasso di apprendimento (learning rate), un valore scalare positivo che determina la dimensione del passo che facciamo nella direzione opposta al gradiente.
Il metodo più semplice per scegliere \(\eta\) è definirlo come una piccola costante (una valore abbastanza popolare è \(1 \times 10^{-3}\)).

Ora sostituiamo in (\ref{eq:gradient_descent}) \(\bm{x}\) con \(\bm{\theta}\) e \(f(\bm{x})\) con la funzione di costo \(J(\bm{\theta})\) ottenendo la regola di aggiornamento dei parametri
\begin{equation}
  \label{eq:weights_update}
  \bm{\theta}^{(t+1)} = \bm{\theta}^{(t)} - \eta\nabla_{\bm{\theta}}J(\bm{\theta}^{(t)})
\end{equation}
con valore iniziale \(\bm{\theta}^{(0)}\) scelto casualmente.
Dopo ogni aggiornamento il gradiente è ricalcolato usando i nuovi parametri e il procedimento viene ripetuto.
Il metodo converge quando ogni elemento del gradiente è zero \(\left\lVert\nabla_{\bm{\theta}}J(\bm{\theta})\right\rVert = 0\) (in pratica molto vicino a zero).

L'ultimo tassello che ci manca per poter applicare la discesa del gradiente, e così allenare una rete neurale, è un metodo per calcolare il gradiente.
A questo punto dividiamo un'intero passo di allenamento in tre fasi:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Propagazione in avanti} (\textbf{forward propagation}): nella quale l'informazione iniziale contenuta in \(\bm{x}\) fluisce attraverso i vari strati per produrre il valore \(\bm{\hat{y}}\) e successivamente l'errore \(J(\bm{\theta})\).
  \item \textbf{Propagazione all'indietro} (\textbf{backward propagation o backprop}): in questa fase l'errore è propagato all'indietro attraverso gli strati per calcolare il gradiente.
  \item \textbf{Aggiornamento dei parametri}: usando le informazioni date dal gradiente i parametri sono aggiornati come nell'\cref{eq:weights_update}.
\end{enumerate}

Possiamo decomporre la funzione di errore \(J(\bm{\theta})\) in una sommatoria, su l'insieme degli esempi, di errori che dipendono da un solo elemento \(\bm{x}^{(i)}\)
\begin{equation}
 J(\bm{\theta}) = - \mathbb{E}_{\mathbf{x},\mathbf{y} \sim \hat{p}_{\text{data}}}L(\bm{x}, \bm{y}, \bm{\theta}) = \frac{1}{M}\sum_{i=1}^{M}L(\bm{x}^{(i)},\bm{y}^{(i)},\bm{\theta})
\end{equation}
dove \(L\) è una funzione di costo rispetto ad un singolo esempio \(L(\bm{x}, \bm{y}, \bm{\theta}) = -\log p(\bm{y} \mid \bm{x}; \bm{\theta})\).

Data questa decomposizione la formula del gradiente diventa
\begin{equation}
 \nabla_{\bm{\theta}}J(\bm{\theta}) = \frac{1}{M}\sum_{i=1}^{M}\nabla_{\bm{\theta}}L(\bm{x}^{(i)},\bm{y}^{(i)},\bm{\theta})
\end{equation}
la quale ci dice che possiamo calcolare il gradiente separatamente per ogni esempio e poi fare la media dei risultati ottenuti.
Per rendere la notazione più semplice d'ora in poi indichiamo l'errore rispetto ad un singolo esempio con \(J_m(\bm{\theta})\).

Ora mostriamo come calcolare il valore di \(\nabla_{\bm{\theta}}J_m(\bm{\theta})\).
A questo scopo ci serviamo della regola della catena, la quale dice che date le funzioni \(f,g: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}\) e supponendo che \(y = g(x)\) e \(z = f(y) = f(g(x))\)
\begin{equation}
  \diff{z}{x} = \diff{z}{y}\diff{y}{x}
\end{equation}

La regola della catena è generalizzabile a funzioni di più variabili.
Date \(g: \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^n\) e \(f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}\) e se \(\bm{y} = g(\bm{x})\) e \(z = f(\bm{y})\) allora
\begin{equation}
  \diffp{z}{{x_i}} = \sum_j\diffp{z}{{y_j}}\diffp{{y_j}}{{x_i}}
\end{equation}

Generalmente, in una rete neurale, ogni unità calcola una somma pesata dei suoi input nella forma
\begin{equation}
  \label{eq:layer_activation}
  a_j = \sum_i w_{ji} z_i
\end{equation}
dove \(z_i\) è l'attivazione prodotta da un'altra unità (oppure un input) che manda il suo segnale all'unità \(j\) e \(w_{ji}\) è il peso associato all collegamento tra le unità \(j\) ed \(i\).
Stiamo assumendo che esista un'unità \(z_0\) il cui valore è fisso ad \(1\) e che il bias sia rinominato nella seguente maniera \(w_{j0} = b_j\).
Successivamente è applicata all'attivazione la funzione non lineare \(g\) producendo l'attivazione \(z_j\) dell'unità \(j\)
\begin{equation}
  \label{eq:layer_act_function}
  z_j = g(a_j)
\end{equation}

Volendo calcolare la derivata di \(J_m\) rispetto al generico peso \(w_{ji}\) notiamo che la funzione di costo dipende da \(w_{ji}\) soltanto tramite il valore \(a_j\) calcolato dall'unità \(j\).
Questo ci permette di applicare la regola della catena ottenendo
\begin{equation}
  \label{eq:layer_chain_rule}
  \diffp{{J_m}}{{w_{ji}}} = \diffp{{J_m}}{{a_j}}\diffp{{a_j}}{{w_{ji}}}
\end{equation}

Per rendere le prossime equazioni più chiare introduciamo la notazione
\begin{equation}
  \label{eq:delta_notation}
  \delta_j = \diffp{{J_m}}{{a_j}}
\end{equation}
dove i valori \(\delta\) sono spesso chiamati ``errori''.

Usando (\ref{eq:layer_activation}) scriviamo la derivata dell'attivazione rispetto a \(w_{ji}\)
\begin{equation}
  \label{eq:activation_derivative}
  \diffp{{a_j}}{{w_{ji}}} = z_i
\end{equation}
e sostituendo (\ref{eq:delta_notation}) e (\ref{eq:activation_derivative}) in (\ref{eq:layer_chain_rule}) otteniamo
\begin{equation}
  \label{eq:layer_derivative}
  \diffp{{J_m}}{{w_{ji}}} = \delta_j z_i
\end{equation}

Consideriamo il valore di \(\delta_k\) quando l'unità \(k\) fa parte dello strato di output e otteniamo
\begin{equation}
  \label{eq:delta_output}
  \delta_k = \hat{y}_k - y_k
\end{equation}
il che è valido sia per la regressione che per la classificazione binaria e multiclasse, ammesso che l'unità usi la coppia funzione di attivazione e funzione di errore descritta in precedenza.
L'\cref{eq:delta_output} è il motivo per qui i valori \(\delta\) sono spesso chiamati errori.

Invece per valutare i \(\delta\) delle unità appartenenti agli strati nascosti ricorriamo ancora una volta alla regola della catena
\begin{equation}
  \label{eq:delta_hidden}
  \delta_j = \diffp{{J_m}}{{a_j}} = \sum_k \diffp{{J_m}}{{a_k}}\diffp{{a_k}}{{a_j}}
\end{equation}
dove la somma comprende tutte le unità \(k\) che ricevono il segnale di \(j\).

Sostituendo la definizione di \(\delta\) espressa da (\ref{eq:delta_notation}) in (\ref{eq:delta_hidden}) e usiamo le equazione (\ref{eq:layer_activation}) e (\ref{eq:layer_act_function}) otteniamo la seguente formula
\begin{equation}
  \label{eq:delta_backprop}
  \delta_j = g'(a_j) \sum_k w_{kj} \delta_{k}
\end{equation}
dalla quale possiamo vedere che il valore \(\delta\) per una particolare unità è ottenibile propagando all'indietro gli errori \(\delta_k\) provenienti dagli strati più alti.
Di conseguenza, partendo dai \(\delta\) delle unità di output e applicando la formula (\ref{eq:delta_backprop}) ricorsivamente, possiamo calcolare i valori \(\delta\) per l'intera rete e successivamente usare l'\cref{eq:layer_derivative} per ottenere le derivate.

\section{Allenamento per rinforzo\label{sec:reinforcement_learning}}

\begin{figure}
  \centering
  \label{fig:agent_and_environment}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \node (agent) at (0,1.75) [rounded rectangle,very thick,draw,scale=2] {Agente};
    \node (env) at (0,0) [rectangle,very thick,draw,scale=2] {Ambiente};

    \draw[-Triangle,thick] (env.west) -- +(-0.4,0) arc[radius=0.4,start angle=270,end angle=180] coordinate (it) -- ($($(agent.west)-(3,0.4)$)!(it)!($(agent.west)-(0,0.4)$)$) node[midway,left,anchor=east] {Stato: \(s^{(t)}\)} arc[radius=0.4,start angle=180,end angle=90] -- (agent.west);
    \draw[Triangle-,thick] (env.east) -- +(0.4,0) arc[radius=0.4,start angle=270,end angle=360] coordinate (it) -- ($($(agent.east)-(0,0.4)$)!(it)!($(agent.east)+(3,-0.4)$)$) node[midway,right,anchor=west] {Azione: \(a^{(t)}\)} arc[radius=0.4,start angle=0,end angle=90] -- (agent.east);
    \draw (env) edge[dashed,-Triangle] node[fill=white] {Ricompensa: \(r^{(t)}\)} (agent);
  \end{tikzpicture}
  \caption[Interazione tra agente e ambiente]{
    L'agente osserva l'ambiente ottenendo il suo stato attuale \(s^{(t)}\).
    Con questa informazione seleziona l'azione da compiere \(a^{(t)}\) con la quale può influenzare l'ambiente.
    A seconda di come l'azione \(a^{(t)}\) ha influenzato l'ambiente, l'agente riceve la ricompensa \(r^{(t)}\) e il ciclo continua.
  }
\end{figure}

Abbiamo visto come l'allenamento supervisionato sia simile ad un insegnante che, conoscendo la risposta al problema posto, corregge gli errori del proprio alunno.
Tuttavia non sempre esiste una soluzione oggettivamente corretta (oppure è complicato trovarla), rendendo impossibile utilizzare l'approccio supervisionato all'allenamento.

In questi casi adottiamo nuovo paradigma di allenamento.
Consideriamo il nostro modello come un agente che deve risolvere un problema all'interno di un ambiente.
Ogni tentativo che l'agente effettua, denominato episodio, è composto da una serie di passi.
Ad ogni passo, \(t\), l'agente osserva ciò che lo circonda per ottenere lo stato attuale dell'ambiente \(s^{(t)}\) e in base ad esso scegliere un'azione \(a^{(t)}\) da compiere.
Dopo che l'agente compie un'azione, esso riceve una ricompensa \(r^{(t)}\) (che può essere positiva o negativa) la quale indica se l'azione compiuta era buona o cattiva.
Possiamo vedere un episodio come una serie di tuple, ognuna delle quali rappresenta un singolo passo
\begin{equation}
  (s^{(1)},a^{(1)},r^{(1)}),(s^{(2)},a^{(2)},r^{(2)}),(s^{(3)},a^{(3)},r^{(3)}),\ldots,(s^{(e)},a^{(e)},r^{(e)})
\end{equation}

L'obbiettivo dell'agente è risolvere il problema nel miglior modo possibile che formalizziamo nella massimizzazione della ricompensa cumulativa.
Ci riferiamo alla ricompensa cumulativa ricevuta durante un episodio come il ritorno dell'episodio che è così definito
\begin{equation}
  \label{eq:episode_return}
  G = r ^{(t)} + r ^{(t+1)} + r ^{(t+2)} + r ^{(t+3)} + \ldots + r ^{(e)}
\end{equation}

L'agente seleziona quale azione compiere attraverso una politica \(\pi\), la quale è una funzione dall'insieme degli stati all'insieme delle azioni
\begin{equation}
  a^{(t)} = \pi(s^{(t)})
\end{equation}
Inoltre possiamo considerare la politica da un punto di vista probabilistico
\begin{equation}
  P(\mathbf{a}^{(t)} = a \mid \mathbf{s}^{(t)} = s) = \pi(\mathbf{s}^{(t)} = s)
\end{equation}
dove \(\mathbf{a}^{(t)}\) e \(\mathbf{s}^{(t)}\) sono variabili aleatorie che prendono come valori rispettivamente le azioni e gli stati, e \(\pi\) ritorna una distribuzione di probabilità sulle azioni che l'agente può scegliere in uno specifico stato.
Un esempio di \(\pi\) è una politica di tipo greedy che sceglie l'azione che risulta nella ricompensa immediata più alta.
Tuttavia stiamo ignorando che le ricompense non sono sempre immediate e scegliere un'azione che da una ricompensa immediata bassa può risultare in migliori ricompense in futuro.
Per questo introduciamo la funzione \(Q\) che ritorna la ricompensa cumulativa che ci aspettiamo di ricevere scegliendo l'azione \(a^{(t)}\), nello stato \(s^{(t)}\), e poi continuando a seguire la politica, \(\pi\), fino alla fine dell'episodio.
\begin{equation}
  \label{eq:expected_return}
  Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)}) = \mathbb{E}_\pi[r ^{(t)} + r ^{(t+1)} + r ^{(t+2)} + \ldots + r ^{(e)} \mid s^{(t)},a^{(t)}]
\end{equation}
Il valore di questa funzione è il ritorno atteso nel caso scegliessimo l'azione \(a^{(t)}\) nello stato \(s^{(t)}\).
Quindi possiamo ridefinire la politica greedy \(\pi\) perché selezioni l'azione per cui il valore di \(Q\) è maggiore
\begin{equation}
  \pi(s^{(t)}) = \argmax_aQ(s^{(t)},a)
\end{equation}

Nell'\cref{eq:expected_return} le ricompense future hanno la stessa importanza della ricompensa per aver scelto l'azione \(a^{(t)}\).
Tuttavia vorremmo, durante il calcolo del ritorno, dare più peso alle ricompense che ci aspettiamo di ricevere in un numero di passi minore.
Per questo modifichiamo l'\cref{eq:episode_return} per ottenere quello che chiamiamo il ritorno scontato
\begin{equation}
  G_\gamma = r ^{(t)} + \gamma r ^{(t+1)} + \gamma^2 r ^{(t+2)} + \gamma^3 r ^{(t+3)} + \ldots + \gamma^{(e-t)} r ^{(e)}
\end{equation}
dove \(\gamma\) è il tasso di sconto il cui valore ricade nell'intervallo \([0,1]\).
A questo punto possiamo ridefinire la funzione \(Q\) perché faccia uso del ritorno scontato
\begin{equation}
  Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)}) = \mathbb{E}_\pi[r ^{(t)} + \gamma r ^{(t+1)} + \gamma^2 r ^{(t+2)} + \ldots + \gamma^{(e-t)} r ^{(e)} \mid s^{(t)},a^{(t)}]
\end{equation}

\subsection{Temporal difference learning\label{sub:temporal_difference}}

Abbiamo visto che possiamo usare la funzione \(Q\) per selezionare la migliore azione da effettuare se ci troviamo in un determinato stato, ma non come rappresentare la stessa.
Un approccio relativamente semplice è utilizzare un metodo tabellare, in cui \(Q\) è una tabella indicizzabile tramite la coppia \((s^{(t)},a^{(t)})\) per ottenere il valore \(Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})\).
Per riempire questa tabella utilizziamo un metodo iterativo chiamato temporal difference learning \cite{temporal_difference_learning}.
Il concetto di base consiste nell'inizializzare la tabella con dei valori casuali (in alcuni casi con zero) e periodicamente aggiornarli in base alle ricompense ricevute dall'agente.
Con il giusto numero di iterazioni ci aspettiamo che la tabella \(Q\) converga verso dei valori ottimali.
Nel caso del temporal difference learning effettuiamo un aggiornamento dopo ogni azione dell'agente.
Quando l'agente si trova nello stato \(s^{(t)}\) e sceglie l'azione \(a^{(t)}\), calcoliamo la differenza tra il valore \(Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})\) e l'effettivo ritorno ottenuto.
In base a questa differenza modifichiamo leggermente la stima \(Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})\) contenuta nella tabella.
Controlliamo il dimensione di questo aggiornamento tramite un tasso di apprendimento \(\alpha\).
Possiamo definire la seguente regola di aggiornamento
\begin{equation}
  \label{eq:Q_update_rule}
  Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)}) \leftarrow Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)}) + \alpha\left(G_\gamma(s^{(t)},a^{(t)}) - Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})\right)
\end{equation}
dove \(G_\gamma(s^{(t)},a^{(t)})\) è l'effettivo ritorno scontato ricevuto scegliendo l'azione \(a^{(t)}\) nello stato \(s^{(t)}\) e poi seguendo la politica fino alla fine dell'episodio.
Tuttavia l'\cref{eq:Q_update_rule} presenta un problema, in quanto essa usa il ritorno effettivo ricevuto al termine dell'episodio, ma come detto in precedenza l'aggiornamento è effettuato dopo ogni azione e quindi prima che l'episodio finisca.
Per risolvere questo problema usiamo le stime del ritorno contenute in \(Q\) per approssimare \(G_\gamma(s^{(t)},a^{(t)})\)
\begin{equation}
  Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)}) + \alpha\left(r^{(t)} + \gamma \argmax_aQ_\pi(s^{(t+1)},a) - Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})\right)
\end{equation}
Quindi, invece di aspettare che l'episodio termini per aver accesso al ritorno reale dato dallo scegliere l'azione \(a^{t}\), nello stato \(s^{(t)}\), usiamo la stima del ritorno atteso per la miglior azione selezionabile nello stato \(s^{(t+1)}\).

Ora che abbiamo presentato un metodo per allenare il nostro modello, è importante rivisitare la scelta della politica perché bilanci l'esplorazione e l'esperienza (exploration and exploitation tradeoff).
Ovviamente vorremmo che la nostra politica sfrutti l'esperienza accumulata per scegliere la miglior azione da compiere, il che è ottenibile tramite una politica greedy.
Tuttavia questo approccio porta l'agente ad avere poche opportunità di imparare e migliorarsi.
Scegliendo sempre l'azione che reputa la migliore non esplorerà mai delle alternative che potrebbero rivelarsi superiori.
Possiamo integrare il concetto di esplorazione all'interno della politica stessa scegliendo una politica \(\epsilon\)-greedy.
Quando un agente usa una politica \(\epsilon\)-greedy, esso sceglie l'azione che reputa migliore la maggior parte delle volte, ma occasionalmente, con probabilità \(\epsilon\), seleziona un'azione casuale tra quelle disponibili.
Modificando il valore \(\epsilon\) possiamo bilanciare quanto l'agente sfrutta la propria conoscenza ed quanto esplora nuove possibilità.

\subsection{Deep Q networks\label{sub:DQN}}

\begin{figure}
  \centering
  \label{fig:DQN}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    % \draw[help lines] (-5,-3) grid (5,4.5);

    \node (state) at (-4.5,0) [rectangle,thick,draw,inner xsep=0.4cm, inner ysep=0.2cm] {Stato: \(s\)};
    \node (model) at (0,0) [rectangle,very thick,draw,inner xsep=1.2cm,inner ysep=0.6cm] {Modello};

    \node (dots) at (4,-1.5) [thick] {\LARGE\vdots};
    \foreach \y/\name/\text in {0/q1/1, 1/q2/2, 2/q3/3, 4/qm/m} {
      \node (\name) at ($(4,3)-\y*(0, 1.5)$) [circle,thick,draw,minimum size=1.1cm] {};
      \node (\name-text) [thick,right=5pt of \name] {\(Q_\pi(s, a_\text)\)};
    }

    \draw[-Triangle,thick] (state) -- (model);

    \coordinate (topOfLine) at ($(model.east)!0.5!(q3.west)$) +(0,3);
    \coordinate (bottomOfLine) at ($(model.east)!0.5!(q3.west)$) +(0,-3);

    \draw[thick] (model) -- ($(topOfLine)!(model.east)!(bottomOfLine)$);
    \draw[thick] ($(model.east)!0.5!(q3.west)$) +(0,3) -- +(0,-3);
    \foreach \name in {q1, q2, q3, qm} {
      \draw[Triangle-,thick] (\name.west) -- ($(topOfLine)!(\name.west)!(bottomOfLine)$);
    }
  \end{tikzpicture}
  \caption[Deep Q Network]{
    Il modello prende in input lo stato \(s^{(t)}\) e lo usa per stimare i valori \(Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})\).
    Un scelta popolare per il modello è un \gls{mlp} per la regressione.
    Costruiamo lo strato di output perché abbia un'unità per ogni azione ed utilizzi come funzione di attivazione l'identità.
  }
\end{figure}

Memorizzare i valori della funzione \(Q_\pi\) all'interno di una tabella è possibile fintanto che il numero dei possibili stati è basso.
Quando esso inizia a crescere diventa difficile esplorarli tutti per aggiornare i rispetti valori in \(Q\).
Ancora una volta possiamo ricorrere alla capacita delle reti neurali di approssimare funzioni e allenare un modello tale che
\begin{equation}
  Q_\theta(s^{(t)},a^{(t)}) \approx Q_\pi(s^{(t)},a^{(t)})
\end{equation}
dove \(Q_\theta\) è un modello parametrizzato da \(\theta\).
In pratica, invece di stimare la qualità di ogni coppia stato-azione separatamente, strutturiamo la nostra rete neurale perché dato \(s^{(t)}\) restituisca in output un valore per ogni azione.
Questo tipo di modello è chiamato \gls{dqn} \cite{DQNs}.

Una volta definita un'adeguata funzione di errore possiamo allenare questo modello con il metodo della discesa del gradiente come descritto nella \cref{sub:gradient_descent}.
Il temporal difference learning si basa sul calcolo dell'errore tra la stima del ritorno atteso ed il suo effettivo valore.
Possiamo usare lo stesso concetto per definire la funzione di errore, rispetto ad una singola azione, \(J_m(\theta)\)
\begin{align}
  J_m(\bm{\theta}) & = (y_i - Q_\theta(s^{(t)}, a^{(t)}))^2\\
  & = \left(r^{(t)} + \gamma \max_aQ_\theta(s^{(t+1)},a) - Q_\theta(s^{(t)},a^{(t)})\right)^2
\end{align}

Calcolando il gradiente di questa funzione otteniamo
\begin{equation}
  \nabla_\theta J_m(\theta) = \left(r^{(t)} + \gamma \max_aQ_\theta(s^{(t+1)},a) - Q_\theta(s^{(t)},a^{(t)})\right) \nabla_\theta Q_\theta(s^{(t)},a^{(t)})
\end{equation}
dove \(\nabla_\theta Q_\theta(s^{(t)},a^{(t)})\) è il gradiente delle attivazioni dell'ultimo strato della rete neurale.

Rimane un ultimo problema da risolvere per rendere possibile l'apprendimento.
Nella \cref{sec:supervised_learning} abbiamo assunto che gli esempi fossero indipendenti fra loro, ma nel caso dell'allenamento per rinforzo può esistere una forte correlazione tra di essi.
Il valore dello stato all'istante \(t\) dipende, in parte, dallo stato all'istante precedente \(t-1\).
Per risolvere questo problema introduciamo una memoria per la ripetizione (replay memory) \(\mathbb{D}\).
Ogni volta che l'agente si trova nello stato \(s^{(t)}\) ed effettua un'azione \(a^{(t)}\) raggiungendo così il nuovo stato \(s^{(t+1)}\) ed ottenendo la ricompensa \(r^{(t)}\), inseriamo nella memoria una tupla \((s^{(t)},a^{(t)},r^{(t)},s^{(t+1)})\).
Al momento di effettuare un passo della discesa del gradiente selezioniamo casualmente \(b\) tuple da \(\mathbb{D}\) da usare come esempi durante il calcolo del gradiente.
Campionando gli esempi casualmente da \(\mathbb{D}\) siamo in grado di spezzare la loro correlazione.
Per porre un limite superiore all'utilizzo di memoria richiesto dall'implementazione di \(\mathbb{D}\) fissiamo un numero massimo di tuple \(N\).
Quando il numero di elementi in \(\mathbb{D}\) raggiunge \(N\) iniziamo ad eliminare le tuple più vecchie per far spazio alle nuove.

\section{Neural algorithmic reasoning\label{sec:neural_algo_reason}}

Quando si parla di approcci per la risoluzione dei problemi, gli algoritmi classici e le reti neurali sono diametralmente opposti e allo stesso tempo complementari tra di loro.
Le reti neurali sono molto flessibili, spesso un'architettura è utilizzabile in più di un ambito e non richiedono che i dati vengano espressi tramite un modello matematico,
ma invece selezionano ed estraggono automaticamente le caratteristiche più utili alla risoluzione del problema.
Tuttavia, sono difficili da interpretare, per essere allenate richiedono grandi quantità di dati e non sempre raggiungono la soluzione esatta, invece restituendo un'approssimazione.
Contrariamente, la correttezza di un algoritmo può essere provata matematicamente e il procedimento descritto dallo stesso è esaminabile nella sua interezza. \cite{neural_algorithmic_reasoning}
Per ogni algoritmo possiamo definire una serie di precondizioni e postcondizioni.
Le precondizioni sono le proprietà che l'algoritmo assume siano rispettate dai valori ricevuti in input.
Invece le postcondizioni delineano ciò che l'algoritmo garantisce a proposito del proprio risultato, a patto che le precondizioni siano verificate.

Combinare i due potrebbe rendere possibile applicare degli algoritmi classici su input che non soddisfano le precondizioni.
Un'altra conseguenza di questa unione potrebbe essere la creazione di reti più performanti, anche su nuovi dati, e più semplici da studiare ed interpretare.
Una rete neurale potrebbe sfruttare nuove correlazioni tra i dati o procedimenti, risolvendo il problema più efficientemente rispetto all'algoritmo classico.
Data la loro architettura altamente parallela, le reti neurali possono osservare più elementi dell'input contemporaneamente,
il che può ridurre il costo dei cicli che scorrono completamente l'input o parte di esso (purché non sia necessario preservare l'ordine delle operazioni).
Inoltre non sarebbe più richiesto progettare l'algoritmo perché possa eseguire parallelamente, in quanto questo tipo di ottimizzazione è intrinseco nella struttura del modello.
Essendo le suddette architetture ottimizzate per l'esecuzione su hardware specializzato (compito delegato al framework di training) la necessità di scrivere un'implementazione esplicitamente ottimizzata per l'hardware scelto verrebbe meno.

L'unione tra algoritmi e reti neurali ha già dimostrato la sua utilità oltre la ricerca puramente teorica.
Un gruppo di ricercatori ha studiato questo approccio applicato alla configurazione di reti di calcolatori \cite{configure_computer_networks}.
Data la complessità del compito, esso viene spesso delegato a un risolutore di problemi SMT (Satisfiability Modulo Theory), che genera una configurazione a partire da un inseme di vincolo espressi in logica del primo ordine.
Tuttavia questi risolutori possono risultare lenti e richiedere diverse ore per produrre un risultato.
In risposta a questo problema, i ricercatori hanno allenato una rete neurale con un'architettura in parte ispirata all'algoritmo di Bellman-Ford \cite{bellman_ford}.
Il modello risultante è dalle 20 alle 490 volte più veloce di un risolutore SMT allo stato dell'arte, riuscendo a soddisfare in media più del 92 percento dei vincoli.
Sebbene le configurazioni generate non siano direttamente utilizzabili, potrebbero diventarlo includendo dell'intervento umano alla fine del procedimento.
Inoltre questo modello potrebbe essere usato come componente di un risolutore ibrido, in congiunzione con un risolutore SMT.

Le possibili applicazioni non sono limitate al campo dell'informatica.
Lo dimostra il contributo di una rete neurale algoritmicamente allineata, nello studio dei polinomi di Kazhdan-Lusztig e la congettura sull'invarianza combinatoriale as essi associata \cite{towards_invariance,advancing_mathematics}.
I ricercatori hanno costruito un modello partendo da un algoritmo conosciuto in grado di ottenere il risultato voluto, ma che utilizza delle informazione non sempre ottenibili.
Applicando questo modello al caso generale e successivamente studiando il procedimento da esso imparato, è stato possibile determinare gli aspetti più importanti e su cui concentrare la ricerca.

\subsection{Ragionamento algoritmico neurale in applicazioni reali}

Gli algoritmi sono pensati per lavorare su un'astrazione del mondo reale e richiedono che i dati rispettino una serie di pre-condizioni.
Queste restrizioni rendono più semplice ragionare sul problema e garantire la correttezza dell'algoritmo.
Tuttavia l'utilizzo di queste astrazioni genera un problema non indifferente.
Quando si va a convertire dei dati reali perché siano compatibili con l'astrazione richiesta dall'algoritmo è spesso inevitabile perdere una parte delle informazioni originale.
Come esempio prendiamo un sistema incaricato di fornire indicazioni stradali per raggiungere una destinazione.
Possiamo astrarre il problema servendoci di un grafo (rappresentando le strade tramite gli archi e le loro intersezioni con i nodi) rendendo possibile l'applicazione di alcuni algoritmi, come per esempio l'algoritmo di Dijkstra per trovare il cammino minimo tra due nodi.
Tuttavia questa astrazione ha un problema fondamentale.
Quando viene costruito il grafo è necessario ``comprimere'' l'intera complessità di un reale sistema stradale all'interno di un singolo scalare, rappresentante il costo di ogni arco.
Così facendo incorriamo in una non trascurabile perdita di informazioni e il modello risultante potrebbe non catturare la dinamicità del mondo reale.
Un algoritmo eseguito su questo modello darebbe una risposta perfetta ad un problema potenzialmente inutile.

Prendendo spunto da come le reti neurali eliminano la necessità di estrarre manualmente nuove caratteristiche, parametrizzando le funzioni di base, possiamo utilizzare lo stesso procedimento per convertire i dati reali in input compatibili con gli algoritmi.
Nonostante questo un problema persiste, stiamo pur sempre comprimendo tutte le informazioni all'interno di uno scalare, un fenomeno che chiamiamo collo di bottiglia algoritmico.
Quando l'algoritmo viene eseguito esso assume che gli input siano corretti, ma, in mancanza di una quantità adeguata di dati, è difficile fornire una stima accurata dei suddetti.
Per ovviare a questo problema vorremmo allenare la rete neurale perché produca una rappresentazione ad alta dimensionalità.
Di conseguenza l'algoritmo dovrebbe essere modificato per lavorare su questa nuova rappresentazione degli input.
La scelta più naturale è sostituire l'intero algoritmo con una rete neurale, che esegua un procedimento simile a quello dell'algoritmo originale e funzioni all'interno dello spazio latente nel quale gli input sono proiettati.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \label{fig:enc-proc-dec}
  \includegraphics[width=\linewidth]{imgs/encode-process-decode}
  \caption[Schema del procedimento encode-process-decode]{Qui mostriamo lo schema architetturale di un NAR usato per apprendere tre algoritmi diversi.
    Gli input sono proiettati in uno spazio latente condiviso permettendo al processore di essere condiviso dai vari algoritmi.
    Il processore viene, poi, ripetutamente applicato per eseguire i vari passi dell'algoritmo.
    Infine il risultato è ottenuto decodificando l'output del processore con un apposito decoder. \cite[Fig. 1]{generalist_geural_algorithmic_learner}}
\end{figure}

\subsection{Implementazione generale del neural algorithmic reasoning}

Ora mostriamo lo scheletro del procedimento utilizzabile per costruire uno di questi modelli che chiamiamo \gls{nar}.

Consideriamo un problema una cui istanza è rappresentata dagli input naturali \(\bm{x}\) e che ammette una soluzione \(\bm{y}\).
Per risolvere questo problema abbiamo accesso all'algoritmo \(A\) che lavora sulla rappresentazione astratta degli input \(\bar{\bm{x}}\).
Alleniamo un \gls{nar} perché esegua una procedura simile ad \(A\), che modelliamo con la funzione \(g(P(f(\bar{\bm{x}})))\).
\(P\) è denominato processore, lavora all'interno di uno spazio latente ad alta dimensionalità ed è la parte del modello incaricata di imitare il procedimento di \(A\).
\(f\) e \(g\) sono rispettivamente un encoder e un decoder, il cui compito è proiettare i dati astratti \(\bar{\bm{x}}\) all'interno dello spazio latente di \(P\) e viceversa.
Finita la fase di allenamento otteniamo un modello che può eseguire l'algoritmo \(A\) a partire dagli input astratti.
Dal momento che il processore non lavora direttamente sugli input, ma sulla loro proiezione nello spazio latente, possiamo sostituire \(f\) e \(g\) con \(\tilde{f}\) e \(\tilde{g}\), una nuova coppia encoder-decoder.
Questi nuovi decoders sono progettati per trasportare gli input naturali, invece che quelli astratti, verso e dallo spazio latente.
In questo modo, mantenendo i parametri di \(P\) fissi, e quindi preservando la il procedimento esecutivo appreso, possiamo effettuare una nuova fase di allenamento e trovare la corretta proiezione degli input naturali, all'interno dello spazio latente.
Il risultato finale è una funzione da \(\bm{x}\) a \(\bm{y}\) nella forma \(g(P(f({\bm{x}})))\), completamente differenziabile e priva del collo di bottiglia algoritmico.

Per rendere più semplice lavorare su algoritmi diversi usiamo per tutti dati una codifica simile.
Un ottima scelta per questa codifica sono i grafi, una struttura dati utilizzabile per rappresentare entità e le relazioni tra di esse.
Molti algoritmi sono già pensati per lavorare su di essi e per quanto riguarda i problemi che non sono banalmente riconducibili ai grafi, è relativamente semplice ideare una definizione equivalente utilizzante i grafi.
L'adozione dei grafi come codifica dei dati suggerisce l'utilizzo di una \gls{gnn} all'interno del processore, così da sfruttare al meglio la rappresentazione scelta per gli esempi di allenamento.

\section{JAX\label{sec:jax}}

JAX \cite{jax} è una libreria sviluppata da Google che vuole essere una versione estesa di NumPy \cite{numpy} con supporto per l'accelerazione tramite GPU/TPU e la differenziazione automatica di funzioni.

JAX presenta un'architettura a strati che operano a vari livelli di astrazione.
Il primo strato è implementato attraverso il modulo \lstinline[style=inline]{jax.numpy}, il quale offre un'interfaccia ad alto livello molto simile a NumPy, con il quale condivide la maggior parte delle funzioni e la loro semantica.
Tutte le funzioni presenti in \lstinline[style=inline]{jax.numpy} sono definite in termini di \lstinline[style=inline]{jax.lax}, un altro modulo che implementa il livello di astrazione intermedio.
Lavorando a più basso livello le funzioni contenute in \lstinline[style=inline]{jax.lax} sono meno flessibili, ma spesso più potenti e offrono un grado di controllo maggiore.
Scendendo al terzo ed ultimo livello si può notare che, a loro volta, le funzioni in \lstinline[style=inline]{jax.lax} sono implementate in termini delle operazioni offerte dal compilatore XLA (Accelerated Linear Algebra).
Le operazioni supportate da XLA sono indipendenti dal tipo del dispositivo che si usa e le istruzioni nel linguaggio macchina appropriato sono generate al momento dell'esecuzione.
In questo modo un programma scritto in JAX può eseguire su dispositivi diversi senza dover modificare il codice.
JAX cerca sempre di sfruttare una GPU o TPU per eseguire le varie operazioni e ripiega sulla CPU solo quando è l'unica opzione.

Normalmente tutte le operazioni in JAX sono sottoposte all'acceleratore una per volta e quindi si viene a creare un periodo di pausa tra la fine di un'operazione e l'inizio della successiva.
Riuscendo ad eliminare alcuni di questi tempi morti si può velocizzare l'intera esecuzione ed a questo scopo JAX supporta un meccanismo di compilazione \gls{jit}.
Sia \lstinline[style=inline]{g} una funzione e definiamo la sua versione ottimizzata come \lstinline[style=inline]{f = jax.jit(g)}.
La prima volta che la funzione \lstinline[style=inline]{f} viene chiamata, JAX traccia la sua esecuzione passando come argomenti degli oggetti di tipo \lstinline[style=inline]{ShapedArray}.
Un oggetto di tipo \lstinline[style=inline]{ShapedArray} rappresenta un generico array n-dimensionale che ha una forma, un tipo (int, float, etc.), ma non contiene alcun valore.
In questo modo si registrano le varie operazioni applicate agli argomenti e come esse modificano la forma ed il tipo degli array.
Il risultato della tracciatura è poi convertito in StableHLO, il linguaggio compreso dal compilatore XLA, e successivamente in linguaggio macchina.
Avendo accesso ad una quantità maggiore di informazioni XLA può effettuare ulteriori ottimizzazioni, tra cui la fusione di due o più operatori che saranno, di conseguenza, sottoposti all'acceleratore insieme.
Il risultato della compilazione viene salvato all'interno di una cache e verrà utilizzato per le successive chiamate di \lstinline[style=inline]{f}, purché la forma o tipo dei parametri non cambi.
Infatti chiamare \lstinline[style=inline]{f} con anche un solo parametro di forma o tipo diverso causa una completa ricompilazione del codice.

Per consentire la differenziazione automatica di funzioni, JAX implementa una versione estesa di Autograd \cite{autograd}.
Il metodo più semplice per calcolare la derivata di una funzione è usare \lstinline[style=inline]{jax.grad} che prende come parametro una funzione e ne ritorna un'altra.
Sia \lstinline[style=inline]{f} una funzione Python che calcola la funzione matematica \(f\), allora \lstinline[style=inline]{grad(f)} ritorna una funzione Python equivalente alla funzione matematica \(\nabla f\).
Quindi \lstinline[style=inline]{grad(f)(x)} produce lo stesso risultato di \(\nabla f(x)\).
Applicando più volte \lstinline[style=inline]{grad} è possibile calcolare le derivate di ordine superiore al primo.

\begin{lstlisting}[captionpos=]
f = lambda x: x**2 + 3*x + 10

f_primo = jax.grad(f) # 2*x + 3
f_secondo = jax.grad(f) # 2
\end{lstlisting}

Nel caso si volesse calcolare il valore di una funzione e la sua derivata è consigliabile usare la funzione \lstinline[style=inline]{jax.value_and_grad} che calcola efficientemente i due valori.

Adottando il paradigma funzionale, JAX può risultare relativamente difficile da utilizzare se si è abituati a scrivere codice di tipo imperativo procedurale.
Per esempio alcune delle funzioni come \lstinline[style=inline]{grad} e \lstinline[style=inline]{jit} sono pensate per lavorare solo su funzioni pure.
Il risultato di una funzione pura dipende solo dai parametri che gli sono passati come input e non deve causare effetti collaterali come l'assegnamento ad una variabile non locale.
Un'altra differenza sta nella gestione degli array.
In JAX non è possibile assegnare un valore a un campo di un'array tramite l'operatore \lstinline[style=inline]{=}.
Invece si dovrebbe usare la proprietà \lstinline[style=inline]{.at} seguita dal metodo \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{set}}]{.set} che ritorna una copia modificata dell'array.

\begin{lstlisting}[deletekeywords={[2]{set}},captionpos=]
# questa operazione fallisce sollevando un'eccezione
array[5] = 10
# questa è la versione funzionale equivalente
array = array.at[5].set(10)
\end{lstlisting}

Sempre una conseguenza dell'adozione del paradigma funzionale è l'assenza di uno stato globale per la generazione di numeri pseudo-casuali.
L'utente deve manualmente generare lo stato (denominato chiave) tramite la funzione \lstinline[style=inline]{PRNGKey} ed è responsabile del suo mantenimento.
Ogni funzione che usa il generatore richiede come parametro una chiave dalla quale genererà la sequenza di numeri di cui ha bisogno.
Passare più volte una chiave alla stessa funzione produrrà sempre lo stesso risultato.
Solitamente prima di usare una chiave la si passa alla funzione \lstinline[style=inline]{jax.random.split} che ritorna una coppia di chiavi deterministicamente generate dalla prima.
In questo modo una chiave può essere passata alla funzione stocastica e l'altra usata per generare la prossima coppia di chiavi.
\'E importante usare una chiave una singola volta, o per generare dei numeri o come argomento di \lstinline[style=inline]{split}, per evitare risultati correlati tra di loro.

\begin{lstlisting}[captionpos=]
# PRNGKey richiede come parametro un seme (seed)
key = jax.random.PRNGKey(42)
# la vecchia chiave è sovrascritta perché non venga più usata
key, subkey = jax.random.split(chiave)
# una delle due chiavi è usata per campionare un valore
x = jax.random.uniform(subkey)
\end{lstlisting}

\subsection{Haiku\label{sub:haiku}}

JAX è un framework molto semplice e delega all'utente perfino l'implementazione dei componenti più semplici e comuni, come per esempio gli strati lineari.
Per ovviare a questo problema il gruppo Deepmind ha sviluppato Haiku \cite{haiku}, una libreria appositamente progettata per costruire e allenare reti neurali.
Haiku permette di usare il paradigma ad oggetti per definire un modello, e allo stesso tempo mantenere la compatibilità con le trasformazioni di JAX che richiedono delle funzioni pure.
Inoltre, in Haiku, non è richiesto specificare la forma degli input che i vari componenti dovrebbero accettare, invece questa informazione è determinata nel momento in cui il componente è utilizzato.

Alla base di Haiku troviamo la classe \lstinline[style=inline]{haiku.Module} e la funzione \lstinline[style=inline]{haiku.transform}.
Gli oggetti di tipo \lstinline[style=inline]{Module} contengono dei riferimenti ai loro parametri, altri moduli e espongono dei metodi per applicare la funzione che implementano.
La funzione \lstinline[style=inline]{transform} converte funzioni che usano questi moduli, considerabili ``impuri'' dal punto di vista funzionale, in funzioni pure compatibili con \lstinline[style=inline]{jax.grad} e \lstinline[style=inline]{jax.jit}.
\lstinline[style=inline]{transform} prende come parametro una funzione \lstinline[style=inline]{res = f(*a, **k)} e ritorna una coppia di funzioni \lstinline[style=inline]{init} e \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{apply}}]{apply}.

\begin{figure}
\begin{lstlisting}[caption={Un semplice \gls{mlp} implementato in JAX},deletekeywords={[2]{input}}]
import jax
import haiku as hk

class MLP(hk.Module):
  def __init__(self, output_dim):
    super().__init__()

    self.output_dim = output_dim

  def __call__(self, input):
    linear_1 = hk.Linear(self.output_dim)
    linear_2 = hk.Linear(self.output_dim)

    res = jax.nn.relu(linear_1(input))
    return jax.nn.relu(linear_2(res))

def _apply(input, output_dim):
  return MLP(output_dim)(input)

mlp_init, mlp_apply = hk.transform(_apply)
\end{lstlisting}
\end{figure}

La funzione \lstinline[style=inline]{init}, con segnatura \lstinline[style=inline]{params = init(key, *a, *k)}, inizializza e colleziona, all'interno di un dizionario Python, i parametri della rete neurale.
I parametri richiesti tramite la funzione \lstinline[style=inline]{haiku.get_parameter} sono registrati e successivamente ritornati perché vengano usati durante l'allenamento.
Tutti moduli implementati in Haiku creano i propri parametri usando \lstinline[style=inline]{get_parameter}.

La funzione \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{apply}}]{apply}, con segnatura \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{apply}}]{res = apply(params, key, *a, *k)}, è usata per iniettare i parametri all'interno della valutazione di \lstinline[style=inline]{f}.
Quando la funzione \lstinline[style=inline]{get_parameter} viene chiamata all'interno di \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{apply}}]{apply}, il valore ritornato proviene dall'argomento \lstinline[style=inline]{params}.
Questo rende \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{apply}}]{apply} una funzione pura e quindi compatibile con JAX.

In entrambi casi, nel caso fosse necessario generare dei numeri casuali, è possibile usare la funzione \lstinline[style=inline]{haiku.next_rng_key} per ottenere una chiave utilizzabile con qualunque funzione stocastica in JAX.
\lstinline[style=inline]{next_rng_key} deriva, deterministicamente, l'intera sequenza di chiavi dalla prima chiave, passata come argomento a \lstinline[style=inline]{init} o \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{apply}}]{apply}.

\section{PyTorch\label{sec:pytorch}}

PyTorch \cite{pytorch} è un framework per allenare reti neurali originariamente sviluppato da Meta AI e ora sotto la guida della PyTorch Foundation che è a sua volta parte della Linux Foundation.

PyTorch è uno tra i framework più popolari con circa 360000 repositories che dipendono da esso, contro le circa 20000 che usano JAX.
Inoltre, stando alle statistiche riportate dal sito ``paperswithcode''\footnote{\url{https://paperswithcode.com/trends}}, tra il 2019 e il 2023 oltre il 30 percento, con picchi fino al 73 percento in alcuni periodi, delle pubblicazioni che offrono un'implementazione pubblica usano PyTorch.
In contrasto la percentuale di pubblicazioni che usano JAX oscilla tra lo 0 e il 7 percento.

Per quanto riguarda la definizione dei moduli che andranno a formare il modello, PyTorch adotta il paradigma orientato agli oggetti.
Tutti i moduli sono sottoclassi di \lstinline[style=inline]{torch.nn.Module} e memorizzano i propri parametri all'interno dei loro attributi.
I parametri posso essere degli oggetti di tipo \lstinline[style=inline]{torch.Tensor}, oppure dei moduli a loro volta.
Essi sono inizializzati automaticamente al momento dell'istanziazione del modulo, a differenza di Haiku che richiede all'utente di effettuare l'operazione manualmente attraverso la funzione \lstinline[style=inline]{init}.
Inoltre ogni modulo dovrebbe definire un metodo \lstinline[style=inline]{forward} che applichi, agli input ricevuti, la trasformazione implementata.
All'interno del modulo Python \lstinline[style=inline]{torch.nn} sono presenti molti dei moduli più popolari già pronti per essere utilizzati.

\begin{figure}
\begin{lstlisting}[caption={Un semplice \gls{mlp} implementato in PyTorch},deletekeywords={[2]{input}}]
import torch.nn as nn
import torch.nn.functional as F

class MLP(nn.Module):
  def __init__(self, input_dim, output_dim):
    super().__init__()

    self.input_dim = input_dim
    self.output_dim = output_dim

    self.linear_1 = nn.Linear(input_dim, output_dim)
    self.linear_2 = nn.Linear(output_dim, output_dim)

  def forward(self, input):
    res = F.relu(self.linear_1(input))
    return F.relu(self.linear_2(res))

\end{lstlisting}
\end{figure}

Un'altra differenza tra PyTorch e Haiku è la necessità di specificare la forma dell'input quando si crea un modulo.
Molti componenti in PyTorch richiedono che questa informazione sia passata come argomento al rispettivo costruttore.
Questa scelta implementativa rende i suddetti moduli meno flessibili rispetto alle loro controparti in Haiku, ma rende più semplice seguire l'evoluzione delle forme degli array n-dimensionali all'interno del modello.

PyTorch consente la compilazione e ottimizzazione di un modello attraverso la funzione \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{compile}}]{torch.compile}.
Invece di convertire un'intera funzione o modello in un grafo computazionale (come fa JAX), PyTorch, tramite TorchDynamo, genera il grafo computazionale solo di alcune parti di codice.
In questo modo se una parte del codice non è compatibile con la compilazione, può essere ignorata ed eseguita come semplice codice Python.
Questo approccio permette di ottimizzare le sezioni di codice più computazionalmente intense e allo stesso tempo mantenendo la flessibilità del codice Python.

Quando un modello o una funzione sono passati come parametro a \lstinline[style=inline,deletekeywords={[2]{compile}}]{compile} il codice di cui sono composti viene valutato e il bytecode risultante è passato a TorchDynamo.
TorchDynamo esamina e modifica il bytecode per estrarre il codice da convertire in uno dei sottografi.
Successivamente i sottografi sono compilati tramite TorchInductor, il componente incaricato di ottimizzare i grafi computazionali e generare il codice macchina.

Il risultato della compilazione è conservato all'interno di una cache e accompagnato da una serie di guardie.
Le guardie sono una serie di controlli, effettuati prima di ogni utilizzo del codice compilato, che verificano la validità di alcune assunzioni.
Se una sola delle guardie fallisce l'insieme di sottografi viene ricostruito e compilato nuovamente.

Come JAX anche PyTorch implementa la differenziazione automatica di funzioni sulla base della libreria Autograd.
Dopo aver calcolato il valore della funzione che si vuole differenziare è sufficiente chiamare su di esso il metodo \lstinline{.backward}.
Tutti i parametri rispetto ai quali si vuole differenziare la funzione (quindi con l'attributo \lstinline[style=inline]{requires_grad=True}) hanno il loro campo \lstinline[style=inline]{.grad} popolato con il rispettivo gradiente.

In PyTorch lo stato del generatore di numeri pseudo-casuali è memorizzato globalmente e viene gestito, quasi nella sua totalità, dal framework.
Solitamente l'unica operazione direttamente svolta dall'utente è l'inizializzazione dello stato tramite la funzione \lstinline[style=inline]{torch.random.manual_seed}.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End:
